\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}

\section{Codes et standards}
\label{sec:codes_standards}
Le projet et les documents d’ingénierie rattachés sont développés en respectant la norme ISO 29110 \cite{ISO29110}, qui se veut être un standard dans le développement de solutions logicielles pour les très petits organismes (TPO). Elle se caractérise par une écriture moins lourde que les documents d’ingénierie traditionnels, car l’ingénierie logicielle est assujettie à une réalité différente des autres domaines d’ingénierie, notamment en raison de l’évolution dynamique des besoins en cours de mandat entraînant des changements constants. Elle reste tout de même assez exhaustive pour permettre de produire des logiciels et des rapports techniques de qualité. Une autre de ses particularités est qu’elle contient une sélection de “profils” qui permet de tailler l’utilisation de la norme selon la réalité de l’organisme qui l’utilise. Dans le cadre de ce projet, notre équipe de travail vise à utiliser le profil basique. \\
	
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{profil_basique}
	\caption{Activités du profil Basique en ingénierie du logiciel}
	\label{fig:basic_profil}   
\end{figure}
	
La figure \ref{fig:basic_profil} ci-haut schématise le profil basique de la norme. La démarche commence par un contact avec le client, qui présente un énoncé des travaux à effectuer. Lorsque les deux parties s’entendent sur le mandat, l’équipe de travail peut commencer le processus de gestion de projet. Dans le cas présent, considérant que l’équipe de travail est autogérée, les documents d’ingénierie qui seront remis dans le cadre de ce projet seront la manifestation de la planification, du contrôle et de la clôture. L’exécution par itérations est représentée dans le processus d’implémentation à la droite du schéma. Lorsqu’une première itération aura été réalisée, une rétroaction (démonstration, vérification de la conformité avec les spécifications, correctifs) pourra être possible avec le client. \\
	
Le code qui sera produit dans le cadre de ce projet devra respecter un certain standard d’écriture pour s’assurer que la contribution des divers programmeurs génère un produit final avec une certaine cohésion et homogénéité. Comme il sera couvert dans la section 6.1, le langage de programmation qui semble respecter le mieux les spécifications à premier abord est Python. C’est pour cette raison que la norme d’écriture appliquée à Python sera PEP8. \\

Puisque la solution à développer est une application web impliquant des interactions de type client-serveur, il est nécessaire de mettre en oeuvre des principes reconnus en matière de sécurité de l’information.  À ce sujet, la norme ISO/IEC 27002 présente 114 bonnes pratiques sous la forme de mesures de contrôle dont la mise en oeuvre s’applique à différents aspects de la sécurité informatique, par exemple le contrôle d’accès, les communications réseau et la cryptographie.  Comme il s’agit d’une norme non contraignante, il est possible de s’inspirer seulement des principes applicables au contexte du projet afin de prendre les mesures nécessaires pour assurer à la fois la confidentialité, l’intégrité et la disponibilité de l’information \cite{ISO27002}. \\

	
Finalement, du côté académique, les normes du Bureau canadien d'agrément des programmes de génie (BCAPG) visent que ce projet couvre quelques qualités d’ingénierie : la conception, la communication, le professionnalisme, la gestion économique et la gestion de projet.